\selectlanguage{hebrew}

%\section{סרטון מתמטי מ- \LRE{{\color{red}TED}Ed}}
\section{סרטון מתמטי מ- TED-Ed}

\selectlanguage{english}
\hypersetup{urlcolor=blue}
\label{https://ed.ted.com/lessons/what-is-zeno-s-dichotomy-paradox-colm-kelleher}
\subsection*{%
\href{https://ed.ted.com/lessons/what-is-zeno-s-dichotomy-paradox-colm-kelleher}{\textbf{What is Zeno’s Dichotomy Paradox ?}}%
}

\selectlanguage{hebrew}
בחרתי בסרטון זה לאחר התלבטויות קשות; הרבה סרטים אחרים של TED טובים מאד ויכולים להועיל ללימוד נושאים שונים ברמות שונות.

הפרדוקסים של זנון מאד סיקרנו אותי כילד והשאירו בי תחושה של משהו לא פתור, גם לאחר %
שהבנתי את ההסבר המתמטי (תחושה זו ואחרות הובילו אותי בסופו של דבר ללמוד פילוסופיה). %
לדעתי היכרות עם אופי החשיבה הייחודי של זנון חשובה בפני עצמה והחיבור להיסטוריה, %
להתפתחות דרכי החשיבה המדעיות וליופי וההנאה העשויים להתגלות בחשיבה טהורה הם מהותיים %
ללמידה ולהוראה. בסופו של דבר אם אצליח ליצור עניין ומשמעות אצל התלמידים אני מאמין שהשגתי את המטרה.

הסרטון הספציפי הזה מציג את הפרדוקס ואת הדרך לפתרונו. זהו לא פתרון מתמטי מלא, % 
אבל זה מספיק מגרה על מנת לחפש פתרון מעמיק יותר.

ההמחשה בסרטון מעולה והיכולת שלו ליצור עניין ראשוני טובה מאד לדעתי. הייתי מראה אותו לתלמידים %
שלמדו מהי סדרה הנדסית אינסופית וכבר אולי נגעו בנושא של גבול. אפשר לחבר את זה לנוסחת %
הסכום, למושג האינסוף, לשברים עשרוניים עם מחזוריות אינסופית שמסתכמים למספר רציונלי %
וגם לייצוג העשרוני המטריד באינסופיותו של מספרים אי-רציונליים מוכרים כגון %
$\pi$ %
. בנוסף, ניתן לחבר את הפרדוקסים להוכחות בשלילה, כבר בשלב מוקדם יותר בלימוד הוכחה %
 בשלילה בגיאומטריה, החשיבות של הפרדוקס (רדוקציה לאבסורד) במהלך לוגי ובכלל %
ההבנה מה זה פרדוקס.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\selectlanguage{hebrew}
\subsubsection*{שאלות שאפשר לשאול:}
\begin{enumerate}[itemsep=-2pt, itemindent=2.5em]
\item תנו דוגמה נוספת לפרדוקס \hypersetup{urlcolor=blue}
\label{https://he.wikipedia.org/wiki/זנון_מאליאה}
(\href{https://he.wikipedia.org/wiki/זנון_מאליאה}{רשימה  של פרדוקסים מויקיפדיה}).
\item שאלה קשה קצת אולי: האם כל סדרה אינסופית השואפת לגבול מסתכמת למספר סופי ?
\item האם סכום של כל סדרה אינסופית בהכרח אינסופי ?
\item מהי דיכוטומיה ?
\item מהו פרדוקס ?
\item תנו דוגמה להוכחה בשלילה שלמדתם.
\item מי היה זנון איש אליאה, היכן ומתי הוא חי ?
\end{enumerate}

%\setlength{\parindent}{0pt}
%\setlength{\parindent}{15pt}
